---
layout: post
title: USB数据传输与手机授权:充电宝常规使用不需要授权
tags: [数据传输,USB接口,USB]
categories: [电子硬件]
date: 2023-12-05 14:10:15
description:
---
## 概述
  此篇为解答充电宝骗局问题，骗局概述：两个人做局，以充测试充电宝是否损坏为由，插到受骗者手机上，受骗者允许了手机弹出的授权请求后，偷偷将病毒注入手机。
## Q:什么情况下手机会弹出授权？
A:手机用**数据线**第一次连接电脑或其他类似设备的时候。此时电脑会发送给手机一个通信请求，请求内容是**授权电脑设备访问手机内数据**，需要用户点击“允许”按钮。  
![](https://gitlab.com/lovedva/pic404/-/raw/main/pictures/2023/12/6_9_37_25_20231206093724.png)

## Q:充电宝为什么会弹出授权请求？
A:常规充电宝不会弹出授权请求，**只有数据传输的时候才会弹出授权访问数据的请求，即没有数据传输就不会弹出授权，没有数据传输就不会有病毒注入**，如果充电宝请求了数据访问授权，说明充电宝内部有数据传输功能，属非常规情况，说明该充电宝有问题，存在注入病毒的风险。

## Q:充电需要授权吗？
A:充电不需要授权，电流永远从正极流向负极，只要电路通上，就会按照设计好的方式工作（也就是充电）。对比行为，  
行为1：将手机连接USB线插入电脑，手机弹出授权请求，此时电脑跟手机有数据传输。  
行为2：将手机连接USB线插入充电口(充电宝或充电器口)，手机呈现正常充电，此时充电口跟手机没有数据传输。  
行为3：将手机连接USB线插入电脑，手机弹出授权请求，用户点击拒绝，手机正常充电。  
![](https://gitlab.com/lovedva/pic404/-/raw/main/pictures/2023/12/7_22_28_16_20231207222816.png)  
↑↑↑因此，手机连USB线只要连接到能供电的插口上(电脑USB口可以对外供电)，就会正常充电，如果有数据传输，则会弹出授权请求，无论是否授权，都会进行正常充电（因为线是连着的）。

## Q:怎么预防？
A:牢记 **“充电宝只充电不通信，不弹数据访问授权提示”, 如果来源不明设备弹出了数据访问授权弹窗请求你点击允许的，一律拒绝。**      
另一种预防办法就是**使用“USB充电线”而不是“USB数据线”**，不轻易使用来源不明的设备和USB线连接手机。  

## Q:充电线和数据线有什么区别？
A: **充电线只能充电，数据线既可以充电也可以传输数据。** 如下图所示，USB接口有4个触点，分别连接2根电源线和2根数据线。电源线就是只有2跟电源线的USB线，只能充电不能传输数据，这种线连接手机和电脑时，电脑没有任何反应。(USB3.0母头有更多的触点，但是还是2根电源线供电，若使用只有2根电源线的USB线连接，依旧不会有数据传输)  
![](https://gitlab.com/lovedva/pic404/-/raw/main/pictures/2023/12/6_9_41_45_20231206094144.png)    
![](https://gitlab.com/lovedva/pic404/-/raw/main/pictures/2023/12/6_9_47_34_20231206094734.png)  
## Q:有没有只传输数据不充电的线？
A:没有。因为数据传输本身就需要电源线供电，数据传输本身也是电信号,**数据线既可以充电也可以数据传输**，所以手机用USB线连接到电脑的时候，无论是否授权允许访问手机内数据，手机都可以充电。即有4根以上线的必然是数据线，包含2根电源线和多根数据线，只有2根线的必然是电源线，只有数据线而没有电源线，数据线也无法工作无法传输数据。 

## Q:所以数据线有什么用？
A:数据线用来传输数据的，比如手机连接电脑，然后复制手机里的照片到电脑保存这种使用场合。

## Q:怎样知道手上的USB是数据线还是充电线？
A:1.连手机和电脑，如果手机和电脑都没有任何提示新设备接入，说明是充电线(记得多插几次)。  
![](https://gitlab.com/lovedva/pic404/-/raw/main/pictures/2023/12/6_9_48_28_20231206094828.png)  
2.购买的时候选择充电线而不是数据线。    
3.把线剪开，里面只有2根线的是充电线，有4根或以上的是数据线，从而确认同型号的其他线是什么类别的USB线。    
![](https://gitlab.com/lovedva/pic404/-/raw/main/pictures/2023/12/6_9_49_15_3312995-20231205154520715-230329184.png)  
![](https://gitlab.com/lovedva/pic404/-/raw/main/pictures/2023/12/6_9_50_12_3312995-20231205153939322-579431865.jpg.jpeg)  